【油污侵襲】重災區南丫島偏僻沙灘無人理 外籍義工憂硬脂變環保災難

近千噸棕櫚硬脂襲港令風光如畫的南丫島陷入危機，一班熱心環保的南丫島居民包括退休兒童故事作家Robert Lockyer，近日無懼酷熱，自發走遍島上東西南北協助清理泳灘，單是昨日政府與居民已料合力收集逾千袋硬脂。但Robert感慨縱然每天努力清理岸邊，但待翌日潮漲時，海灘又會再次滿佈由海水帶來的油脂。他形容事件為災難(disaster)，恐怕最終要花近一年才能令南丫島恢復舊觀。

記者李晟謙 麥超億

政府近日集中派員到南丫島一些較出名的泳灘或石灘收集硬脂，但其實在島上很多其他地方包括榕樹灣附近石灘，同樣有大量棕櫚硬脂被沖上岸卻乏人處理，高溫並已令部分硬脂溶化到海水中，培添清潔的困難，因「帶油」海水隨浪潮拍打並黏上近岸岩石，難以清除。記者在榕樹灣附近一漁民使用的小碼頭行走時即明顯感到地面油滑，稍一觸碰岩石，身體及鞋即沾上油脂，有居民亦指覺得易生危險。幸有一班熱心居民近日不問報酬四出清理岸邊石灘，為保護南丫島而努力。

曾撰寫兒童故事的退休外籍作家Robert是其中一名熱心居民，他4年前移居香港後一直住在南丫島，平日已會自發協助清理南丫島。在得悉油污襲港後，過去3日Robert更每天起床即協助清理棕櫚油脂長達10小時，直至黃昏才回家。Robert感慨指清理棕櫚油脂是長期行動，因為即使當天清理完海灘上棕櫚油脂，但隨著潮漲，翌日海灘又滿佈油脂，他形容事件為災難。他最擔心溶入海水的油脂會在水面造成阻隔，妨礙氧氣溶入水中，更為海中細菌或海藻提供養分，恐在月內形成紅潮影響生態。

政府堅持棕櫚硬脂非有毒物質籲市民不用擔心，但Robert批評政府說法忽視油污清潔的重點及困難。他指目前義工主要清理容易到達的沙灘，日後將組織具經驗人士，轉到較險要的石灘清理棕櫚油脂，估計需時一年才能完成清理，但他擔心政府未必會提供有足夠人力及財力協助清理行動。據Robert估計，單是昨天一日的清理行動，南丫島全島便使用超過1,300個黑色垃圾袋，但南丫島仍有近20個沙灘及石灘待清理，如何處理收得的垃圾(硬脂)亦令人擔憂。

Robert表示，自己喜愛南丫島與市區相近，同時亦能輕易到海邊。4年來他雖然因為經常在山徑海灘看到隨意丟棄的垃坡而感困擾，但慶幸遇到志同道合環保人士，一同保護環境，他和同伴會繼續努力。

你敢爆，我敢獎！ 即Call《蘋果》24小時爆相爆片熱線 ：63836568

關你撚事咩鬼佬

咪撚戇鳩啦

中國污染香港地方 反而係鬼佬最熱心

仲有日本人人....

blocked